不分膚色界限的抗爭前線 被捕「南亞手足」：終於覺得我都係香港人［內有洋蔥］

民陣召集人岑子杰第二度遇襲，有傳施襲者為南亞人。有網民揚言今天要「裝修」清真寺、重慶大廈，昨日重慶大廈不少商戶清空貨物，有少數族裔不敢外出。但同時連登亦出現烏都語、尼泊爾語文宣，強調香港人不分膚色，呼籲示威者保護清真寺；有「南亞手足」今天將於重慶大廈為「華裔手足」提供「水、微笑及有南亞特色的招待」。

「南亞手足」阿五跟 F 都是「衝衝子」，阿五更在前線被捕。二人的故事，見證少數族裔如何在這場運動中，重新與華裔「We Connect」，尋回「香港人」身份。

在前線connect：我是香港人/ 被捕後的愛

「好記得有一次有手足問我要唔要水，嗰時我戴住口罩。我係尼泊爾人嚟㗎喎，你唔驚㗎咩，你竟然同我講中文，咁 friendly 對我？有啲受寵若驚，竟然對我好似對一個屋企人、一個朋友咁。（原來）只要你有嗰份心，你都係香港人。」F 解開一直的心結：「我覺得被接納，有力量認同自己也是一個香港人。」

小學時，華裔同學對 F 說：「你不如躝返去你國家啦，呢度唔歡迎你。」土生土長，會說廣東話的 F 從此不敢講自己是香港人。

曾被捕的阿五，守在前線時，最害怕的不是催淚彈，而是用中文溝通。「雖然我講到，但覺得很不自信，覺得自己不屬於這裡，不是香港人，因為小時候被歧視。」

多年來活在歧視陰影下，縱有頭盔、口罩隱去身份，亦難減作為小眾的不安。「作為少數族裔，永遠心底裡會覺得我永遠（膚色）深色啲，是二等公民，這是一個感覺。所以會不記得自己原來包住咗，只會覺得，咦，佢當我係是自己人！」

「以前一直好驚、好抗拒講出來，其實心底裡，我覺得自己是香港人。」F 自稱「介乎勇武與和理非之間」，幫忙運物資，前線設路障、製作「魔法」時舉傘掩護，在前線感受到「手足般」的團結。

阿五直言，至被捕前，都不覺得自己是香港人。「好多人細個都有唔開心的經驗，令我哋覺得同華裔有距離。不過，被捕後感受到香港人嘅愛，I'm proud to say 我係香港人。」

根據阿五的形容，是「被愛浸死咁滯」。

阿五在某次示威被速龍拘捕。身為學生，身無分文，拿不出三千元保釋金。一同被捕的「華裔手足」問阿五有沒有家人來接，阿五搖頭。對方立即道：「唔緊要，我叫老豆來接我，幫你俾埋！」

陌生人的慷慨，令阿五深受感動。「三千蚊保釋金喎！我唔知對佢來說是多定少，但我只是一個完全唔識的人。」阿五由朋友保釋，獲釋後連吃飯的錢也沒有。有朋友聯絡到華裔「家長」，「佢完全唔識我，但過咗幾千蚊俾我話頂住先，我堅持有能力會還返俾佢。」

我想幫前線

每有示威，阿五幾乎都在前線，但被捕當天，其實阿五打算當和理非，只戴了眼罩。

阿五由七月起已常去「發夢」，眼看愈來愈多人被捕，已有不祥預感。那天，阿五打算當「和理非」在後方同行。「我特意不帶任何裝備，以免被警方作為證據。」

直到警方發射催淚彈，後方四散。「得前線孤拎拎企喺度，於是我拎咗個眼罩就衝上前。」忍著眼睛劇痛，阿五往前衝。其後速龍掩至，阿五與眾人被捕。

「我想幫前線。」F 人生第一次吃催淚彈，也是源於不忍。

F 坦言對雨傘運動零認識，上大學後認識許多華裔朋友，才開始留意時事。6.12 遊行，示威者衝擊立法會。F 站在「煲底」對面，「本來只是食花生觀望發生咩事。」

直至警方發射催淚彈，眾人走避。「我見到好多人受苦，無理由仲袖手旁觀！」本是「超級和理非」的 F 想：「我的祖先是啹喀，我都要拎份勇氣出來，邊個補位？我去啦！」由旁人手中抄了保鮮紙裹上便一往無前，站在前線後。「最少讓他們知道後面仲有人，唔好驚！」

傍晚回家，F 哭得撕心裂肺。「第一次經歷，原來政府嘗試用白色恐怖打壓我們。」

有說香港是中共向全球擴張勢力的首條戰線。最近中共國家主席習近平出訪尼泊爾，希望簽署引渡逃犯協議，被尼方拒絕。一旦簽定尼泊爾版「送中」條例，流亡當地的西藏人便岌岌可危。F 憤然道：「點解佢要搞我兩邊屋企？香港的事，其實也關全世界事。」

1020

少數族裔在前線的風險比華裔高

F 跟阿五都是土生土長，朋友不少都關心運動，如華裔一樣，「和理非」佔多數。

阿五說，少數族裔要站出來，代價比華裔大許多，因為擔心連累整個社群。

被捕當刻，阿五最擔心的不是自己，而是家人。「如果警察真係搜屋去搞我屋企人，佢地中英文都唔識，可能連自己有乜基本權利都唔知，咁點算？」

不少少數族裔都活在被連根拔起的恐懼之中。

F 的父母由尼泊爾移民來港，「上一代好保守，尼泊爾之前有內戰，雖然佢哋好多曾經是共產黨的受害者，知道習近平想做乜，但因為之前不丹的尼泊爾人被踢出去，好多上一代都覺得，我哋安份就好，雖然佢哋都覺得咁樣唔好，但我哋能力有限。」1996 年，尼泊爾共產黨（Communist Party of Nepal (Maoist) (CPN-M) 發動內戰，要求廢除王室特權。2006 年，共產黨與政府和議。十年內，逾 16,000人身亡。現任尼泊爾首相所屬的 Nepal Communist Party，即由 CPN-M 與其他共產政黨合併而來。

不丹於 80 年代將十萬尼泊爾裔印度教徒洛昌人（Lhotshampa ）驅逐至尼泊爾。「兩個國家都不承認他們。我好驚，如果被人拉咗，會唔會令我全家都被香港驅逐出境？」出於恐懼，F 的朋友大都只敢去有不反對通知書的集會，但會做尼泊爾文、英文文宣支持。

面對警察，少數族裔更多了一重歧視風險。之前有 16 歲越南籍學生投訴遭警員迫唱《願榮光歸警察》，被恐嚇「最憎越南人，法官都最憎越南人，判得你更重」。而融樂會總幹事張鳳美指出，香港所有反歧視條例中，只有《種族歧視條例》無規管政府在執行職務、行使職權時作出歧視。「就算是好清楚自己權利的少數族裔都明白，若被警察查身份證或被捕時被歧視，都不會發聲，因知道無用，不能向平機會求助。若要追究，只能請律師循人權法追究，要付高昂的律師費。」

「我們都是香港人，好想站出來，但我們要比華裔再走多一步，風險更大。」本身是少數族裔的社工阿齊說，一旦因示威被捕而留案底，「對我們來說，比華裔更艱難。」少數族裔就業本已不易，各族裔的圈子又極緊密，「一人被捕，整個社群都知道，若因政治原因被捕，就會被標籤為與政府作對，這樣就更糟。」阿齊解釋，少數族裔平日走在街上已是「與眾不同」，容易被人「點相」成為攻擊目標。

除了被捕風險，因多年來面對歧視，少數族裔永遠都有種弱勢社群的小心翼翼。

融樂會創辦人王惠芬形容：「那是主流社群不會感受到的恐懼。」少數族裔的政見光譄亦如華裔，年長者較保守，年輕的較開放，若是來港不久，就會覺得「我們是少數，如參與政治運動被算帳，比華人更危險。」阿五不少長輩都擔心，若有人被捕，或連累全家被驅遂出境。

元朗白衣人襲擊事件後，網上有文宣著少數族裔勿當刀手，在少數族裔的 WhatsApp 群組流傳其間，不同族裔自發譯成烏都語、尼泊爾語等七、八種語言。張指出：「少數族裔自己的社群都好驚，萬一做錯一件事就會被人標籤，只要一人做錯，就會連累整個族裔。」阿齊亦說：「今次岑子杰遇襲，有說是五個南亞裔，但整個社群都受影響。」

王認為，岑遇襲或與元朗白衣人襲擊一樣，或是買兇傷人，「收買中國人同南亞人都邪惡，但若收買南亞裔，更挑起多一層種族及宗教仇恨。我看到連登都好明白事理，叫大家保護清真寺，大家不應一竹篙打一船人。」日前連登有帖文，著示威者避免於清真寺附近展示連登豬及連登狗，以尊重回教文化。張亦指出，最近愈來愈多的文宣以英文、烏都語、印度語、旁遮普語、尼泊爾語等寫成。

但岑遇襲後，不同族裔都人心惶惶。周六下午，重慶大廈不少商鋪已搬走貨物，尖沙嘴清真寺由全日開放，變成只開放三次供教徒祈禱（回教徒每日祈禱五次）。「有傳不止針對商店、清真寺，還會打人。老人家甚至因安全及交通問題，明天不敢出街。有好多假消息，之前甚至有消息話出咗解放軍，好多人唔識中英文，唔知點分真假。」

家人因被捕而connect

隨著有人被捕、岑遇襲，少數族裔愈來愈關注運動。

被捕回家，家人有黃有藍，有人欣賞阿五的勇氣，「亦有長輩覺得我傻，香港咁好的地方，點解要自找麻煩」。但阿五看到因自己被捕，令整個社群看法開始轉變。

家人都知道阿五常「發夢」，由一開始不信警方濫用暴力，有「藍絲」長輩認為「警察做緊正義的事」；到現在會主動問阿五拿「香港人的（示威）日程表」，「一來佢哋心痛，二來由我口中講返發生咩事，佢哋會話警察有無搞錯，咁對你。」

香港人好努力爭取我們參與

對於有人說要「裝修」清真寺，阿五笑言從未擔心，「在運動中佢哋無歧視我哋，但反而想 approach 我哋。」

「因為今場運動，在華裔與少數族裔之間有突破。之前大家不會花力氣了解對方的文化，但今次我見到華裔真係好努力希望我們參與。」阿五留意到，連登有許多人說不如開個英文文宣頻道，「這些努力絕對接觸到我們，特別是 twitter、IG，英文資訊好 update。」

F 覺得，反而日前港鐵說聘請前「啹喀兵」專責執行附例，才是歧視。港鐡行政總裁金澤培稱尼泊爾人不諳廣東話，遭人以粗口「問候」時情緒較難被牽動，能減低發生衝突機會。「我覺得好冒犯，這是 stereotype。」

今天清真寺外或出現護寺人鏈。F 覺得感動，「因為佢哋都相信少數族裔都有班人支持一批人入面當然有害群之馬，但不會因為咁而怪我哋，而佢哋明白。」

今日出去，大家可唔可以做多一件事？

We are HongKongers!

儘管面對恐懼，六月以來，每次有不反對通知書的遊行，少數族裔都組團上街。前融樂會總幹事王惠芬說：「由 2003 年的遊行開始，少數族裔從未缺席，尤其是年輕一代。全港只有2%是南亞裔，但在政治運動中永遠都見到他們的身影，其實也不簡單。」

「因為這裡是我們屋企。上一代會話鄉下係印度、巴基斯坦，但我啲朋友會話，我鄉下係紅磡、土瓜灣，我們的歸屬感、未來都在這裡。」阿齊說，上一代不太支持示威，覺得不要多生事端「破壞社會」，但年輕一代多在香港受教育，「我們明白香港好特別，有言論自由。明天華裔失去了權利，我們的權利也一樣受影響。」少數族裔參與和理非遊行時，有華裔多謝他們支持。「他們覺得很奇怪，為什麼要多謝他們。他們會回應說，我們也是香港人啊！香港人、加油！他們同華裔一起嗌口號。」張說。運動至今近四個月，現在華裔在遊行時見到少數族裔不再覺得奇怪，「大家互相幫助，很融洽。」

阿齊說，因今天的遊行沒有不反對通知書，許多朋友不敢參與遊行，但不少人會一起在重慶大廈門口派水，與「華裔手足」同行。

「不論你在哪裡出生，只要愛香港，就是香港人。So we need to stand together, as Hongkonger.」

推

ever part of use, bro!

push

We connect

保護重慶大廈

手足

以後香港人不分種族，只問心！

守護重慶大廈 清真寺

大家都係香港人，香港都係我地個家

加油

立場真係做得好好

依啲題材真係好中point
多謝立場 多謝支持抗爭運動既少數族裔

可否不分膚色的界限

不嬲只要認同本土價值觀都可以成為香港人一份子

真正香港人根本唔會理你係乜國籍、膚色，只要大家有同一個價值觀你就係香港人。

不分膚色的界限 We are HongKongers!

阿五
任何擁抱香港核心價值的人都係香港人
我哋會建立一個好似美國甘包容唔同種族文化自由開放國家

只要大家有同一個價值觀你就係香港人。

WE ARE ALL HONGKONGERS

我愛南亞

可否不分膚色的界限
願這土地裡
不分你我高低
繽紛色彩顯出的美麗
是因它沒有
分開每種色彩

香港人已經成為一個民族

屌你老母 睇到想喊

香港不是中國的 香港係屬於世界的

香港係屬於香港人！
而香港人嘅定義係在於價值觀而唔係血統

喊咗

幾感動下講真

大家努力 將來不分膚色一齊煲底見

好洋蔥
諗起錫克廟位巴打

小心有人搞清真寺，一定要制止

不分種族及宗教，我地都係香港人

大家都係香港人！

real手足

今日搞清真寺 重慶大廈100%係鬼
見到鬼大家知點做

PUSH

salute to 義士
佢地要嘅支援比我地廣府人更多
星火應該要聯絡下嗰d被拉嘅

鄰國內地人又好 黑人又好 南亞裔又好 鬼佬都好 只要同我地同一陣線 所有人都係手足

Push

G

眼濕濕屌你老母

獲獲都開聲用南亞刀手搞市民，我都唔知點同佢地connect 好

有無英文？我係外國有大量南亞裔朋友，想share俾佢地睇，佢地再係自己community share

喊撚左

手足啊

fucking love you

願這土地裡 不分你我高低
目標一致 兄弟一心

Namaste

呢場運動睇到好多，若然革命成功香港一定會愈來愈好

催淚彈

眼濕濕睇到

俾中共搞兩邊屋企

令香港變成真自由之都 鼻酸了

We connect!!!

睇到眼濕濕

我無野講 我唔解鎖 我搵律師 唔好凶我 我投訴你 五大訴求，缺一不可 撤回修訂，不撤不散 撤回暴動，釋放義士 警黑勾結，獨立調查 落實承諾，實行普選 光復香港，時代革命 616 721 811 831 10.1 香港人反抗

本身我以為我唔會睇到喊

睇到眼濕濕屌

不論膚色 企出黎既都係手足

手足型到仆街一句「我祖先係啹喀」然後就衝埋上前幫手

希望大家 永遠 記住所有認同香港價值嘅人就係香港人

大家都係手足！

Thank you my friends

我認我有歧視過佢地
今次之後我會當佢地係香港人

You never walk alone

So proud of you 手足

多謝你

我愛你地呀!! 南亞bro!!

所有個心愛香港既都係香港人

香港人唔係講膚色
而係個份心

起曬雞皮

啹喀兵後裔

買爆佢呀！

聽埋光輝歲月 喊到傻左

最近中共國家主席習近平出訪尼泊爾，希望簽署引渡逃犯協議，被尼方拒絕。一旦簽定尼泊爾版「送中」條例，流亡當地的西藏人便岌岌可危。

原來有D咁既事,我而家先知

we stand together

對唔住

We are Hong konger

咸左 我地都係香港人 我哋支持你㗎

推啊

南亞we connect

香港人好有愛！ 證明不分化好有用

We are Hongkongers

不如將呢個專題譯成英文放twitter
可以吸引到更多左膠國家支持，例如德國

洋蔥啊

好過撈鬆啦

冇記錯第一名召喚神獸獅鳥的就係南亞手足

果然好記性

We are hongkongers

洋蔥

香港所有反歧視條例中，只有《種族歧視條例》無規管政府在執行職務、行使職權時作出歧視。「就算是好清楚自己權利的少數族裔都明白，若被警察查身份證或被捕時被歧視，都不會發聲，因知道無用，不能向平機會求助。若要追究，只能請律師循人權法追究，要付高昂的律師費。」

乜撚野法例黎

我有個建議,我發覺少數族裔有兩個問題
1.中文學習問題,佢地好多識講但唔識寫,睇,所以會影響佢地就業,升學,唔能夠上流,相關團體反映多年,但政府仍然唔多理,支援不足
2.工作問題,佢地好多係基層,從事勞力工作,唔能夠上流,原因之一就係第1點

文宣方面,如果我地能夠擔保香港有真普選後,就能大幅改善以上2點,令佢地改善生活,我相信可以connect唔少南亞手足

支共今次真係九十九年成大錯

大家都係香港人

應該無，要自己 share

香港全面淪陷,香港回教徒下場可能仲慘過華人

手足今日大家都小心 齊上齊落！

Respect

一旦簽定尼泊爾版「送中」條例，流亡當地的西藏人便岌岌可危。F 憤然道：「點解佢要搞我兩邊屋企？香港的事，其實也關全世界事。」

共產黨真係世界垃圾嚟

只要擁抱我地嘅文化 語言 價值觀 就係香港人 就係手足

一直都係不分種族

Hong Kong is not a place, is people

I love you hongkonger!! 我地坐同一條船呀

大團結

手足不分種族年齡

播埋榮光歸香港

黑色肌膚給他的意義

香港人唔係一樣膚色 種族
只要支持香港嘅價值就係我地手足

Love you all my South Asian friends

你諗下香港人有幾多藍屍就明點connect
界限其實唔喺膚色，而係價值觀

一齊加油！

Whoever embraces Hk values and contributed to our home is one of us bro

每一個都係手足
每一個都係香港人

你係HongKonger

以前老細係少數族裔 我打咗幾年工 可以參考下
老細3x歲嘅男性 香港大 識講唔識寫 英文流利
同事2x歲嘅男/女 聽得明少少 唔識講句子 可能係國際學校大 英文流利
1x歲香港大嘅基層男仔 黎做暑期工 中英文都唔掂 比較起黎係講中文叻過英文呢類人大個一定好難搵工

新一代：
老細啲細路 小學生 識中文 讀香港嘅小學

佢地唔識中文真係好難搵工 通常係做碼頭/pizza hut

今後真係要對南亞手足好啲

推
手足加油!

嗰啲一定係鬼嚟

屌你啦
都係香港人唔好分咁細

大家都係香港人， 唔好擔心

贊成 呢個有得林

望下呢班南亞手足 再望下切蛋糕 屌你老母

手足 辛苦了
大家都係香港人 加油 頂住

推！

好想親口同佢地講多謝同對唔住
大家都係hker

多謝手足
自己人呀

斬人嘅話 香港人仲多tim,尋日派傳單都斬到見內臟，仲傷撚過岑子杰，咁係咪全部香港人藍絲呀on9

好大粒TG
we connected bro

點解有人歧視佢地地

你地係香港人！

南亞手足

其實我中學讀書個間學校有呢D外藉學生，但分開曬班，無機會接觸，反而無機會了解佢地。

真心愛香港 就係真香港人

We are HongKonger!! united we stand!

手足 i love u 3000

睇左幾段 喊撚到仆街

真心睇到眼濕濕 多謝南亞手足

香港真係國際大會
香港係全球抗共最前線

香港人 企出嚟

傻豬黎
大家都係香港人

大家都係名副其實嘅香港人

要比美國更加好

此post催淚

up

推

槍仇必報

612 721 811 831 929 101 新屋嶺 還眼 被自殺 第二槍 緊急法

多謝南亞手足 光復之後一齊係煲底相見

手足你地比起好多香港人更加香港人

香港人

多謝你地
你地係真正既香港人

同班中国人係唔同架！！

香港人齊上齊落！

SOR 俾錯負皮

O個隻支那豬黎

睇到喊撚左

十個又九個半唔係好人你走去同人connect

多謝你地
相比起個d唔肯學廣東話 淨係識掠奪資源嘅"同胞"
你地先係真心愛香港嘅香港人
願各位手足平安

反而雄哥潛左好耐

我哋大家永遠都係香港人

[共識] Twitter hashtag

一齊上Twitter retweet

好大舊洋蔥

要改就要改淺香港嘅中文考試 根本唔需要考咁深 古文有古文讀 中文有中文讀

Lm

喊咩呀

講得好。
我地絕對唔會以血统定義香港人。
只要真正願意為香港付出，肯擁抱香港文化，肯融入香港社既人，就係香港人。

感謝林奠，we connect 南亞裔香港人

只要同樣擁抱香港本土核心價值，就係手足
We connect

未光復之前，或者可以搵人搞義教，補習，由細開始connect？

4個月令原本歧視全世界既連登仔進化到愛港女愛南亞
對唔住以前叫過你地蝻

藍色清真寺單野，請集中火力地推！
穆斯林美國眾議員Ilhan Omar同Rashida Tlaib、倫敦市長簡世德。媒體方面主力搵阿拉伯半島電視台。

推Po：

@AJEnglish @IlhanMN @RashidaTlaib @SadiqKhan

水炮車射清真寺片段

示威者清理清真寺

香港人 手足 都無分膚色
We are Hongkongers!

尼個connected嘅香港好理想

我地香港其實歧視幾嚴重，淨係望吓連登留言都知道，好多人出口就標籤人。我覺得有時其實甚至係無惡意，只係唔知道點處理唔係同我地一樣嘅人。

希望這次真係成功之後，大家可以一直繼續connect

南亞人其實都唔係單一種族，而且香港土生土長本地人都有壞人啦

我地係香港人啊屌

依加班學生就係將來管香港既人
依加大家connect晒 將來一齊讀主流學校啦

我指大家既仔女

呢場運動改變咗好多香港人對你地嘅諗法，加油，多謝你地

係愛呀 手足